\documentclass[11pt, a4paper]{article}
\input{Config.tex}
\usepackage{hyperref}
\renewcommand{\thesubsection}{}
\renewcommand{\thesection}{}

\title{Introducció a l'àlgebra commutativa}
\author{Bernat Esteve Sagarra}

\begin{document}
\pagestyle{fancy}
% 
\lhead{Bernat Esteve}
\rhead{Problemes d'Àlgebra commutativa}
\begin{tcolorbox}[title=\section{Exercici 1}]
    Sigui $A$ un anell, $I$ un ideal. Recordeu que es defineix el \textit{radical} de $I$, $\rad(I)=\eta(I)$, com el conjunt d'elements $x\in A$ tals que existeixen $n\in\NN$ tal que $x^n\in I$. Proveu que:
    \begin{enumerate}
        \item $\rad(I)$ és la intersecció de tots els ideals primers de $A$ que contenen $I$.
        \item Si $I$ és un ideal primer, $\rad(I^n)=I$ per a tot $n>0$.
        \item $\rad(I)$ és un ideal maximal si, i només si, $I$ està contingut en un únic ideal primer.
    \end{enumerate}
\end{tcolorbox}
\subsection{Exercici 1.1}
Per veure el primer apartat, notem que $\rad(I)$ és un ideal. Per veure-ho notem que $\rad(I)/I$ són els elements nilpotents de $A/I$; i per tant és un ideal (per la bijecció entre un conjunt i l'altre).\par
\textbf{Primera inclusió:}\\
Per fer la primera inclusió, recordem que $\eta(A/I)=\bigcap_{\mfrk{p}\in\spec(A/I)}\mfrk p$; i com que hi ha una bijecció entre els ideals primers que contenen $I$ i els de $A/I$; que ens dona el que volíem.\par
\textbf{Segona inclusió:}\\
Sigui $J$ un ideal primer que conté $I$, aleshores tenim $x^n\in J \implies x\in J$; és a dir que el $\rad\subseteq J$, que és el que volíem veure.
\subsection{Exercici 1.2}
Considerem $x\in\rad(I^k)$, això ens diu que existeix algun $n\in\NN$ tal que $x^n\in I^k\subseteq I$ i com que $I$ és primer, tenim que $\rad(I^k)\subseteq I$.\par
Per veure per l'altra implicació, notem que $\rad(I^n)$ conté $I$.

\subsection{Exercici 1.3}
\textbf{Primera implicació:}\\
Per veure la primera implicació, notem que si $I$ només està contingut en un ideal primer $J$, aquest ha de ser maximal. I com que el radical és la intersecció de tots els ideals primers que contenen $I$, ens queda que $J=\rad(I)$.\par
\textbf{Segona implicació:}\\
Per veure la segona implicació, notem que si l'ideal $\rad$ és maximal, aleshores també és primer; i com que $\rad$ ha de viure dins de tots els ideals primers que contenen $I$, aquest ha de ser únic.
\newpage
\begin{tcolorbox}[title=\section{Exercici 2}]
    Sigui $A[[X]]$ l'anell de sèries de potències amb coeficients en $A$, $f=\sum_{n\geq0}a_nX^n\in A[[X]]$.\\
    Demostreu:
    \begin{enumerate}
        \item $f$ és una unitat en $A[[X]]$ si i només si $a_0$ és una unitat de $A$.
        \item Si $f$ és nilpotent aleshores $a_n$ és nilpotent per tot $n\in\NN$.
        \item Sigui $k$ un cos. Proveu que els ideals no nuls de $k[[X]]$ són de la forma $(X^i)$.
    \end{enumerate}
\end{tcolorbox}
\subsection{Exercici 2.1}
Notem que el producte de polinomis $f=(a_0, a_1, \dots)$, $g=(b_0, b_1, \dots)$ és $f\cdot g=(a_0b_0, a_0b_1+a_1b_0,\dots)$. Aleshores, si $f\cdot g=1$, surt immediat que $a_0$ ha de ser invertible. En canvi, si $a_0$ és invertible, aleshores hem de resoldre el sistema lineal:
\[
    \begin{cases}
        a_0b_0=1&\text{si } n=0\\
        a_0b_n+a_1b_{n-1}+\dots+a_n b_0=0 &\text{si }n>0
    \end{cases}
\]
I ens queda que l'únic element que hem d'invertir és $a_0$ (ens queda que hem d'invertir una matriu infinita triangular superior amb $a_0$ a la diagonal), que és justament el que havíem de veure.
\subsection{Exercici 2.2}
Suposem que $f$ té algun $a_n$ que no és nilpotent. Sigui $a_n$ el de menor grau. Considerem $f^k$ amb $k$ prou gran com per que $a_i^k=0$ per $i<n$. Aleshores $f(X)^k=a^{k}_nX^{nk}+\dots=X^{nk}\underbrace{(a_n^k+\dots)}_{g(X)}$, però $f(X)^{kl}=X^{nkl}g(X)^l$ amb $b_0$ un element que no és nilpotent; i això és una contradicció, ja que tindrem un element que mai valdrà 0.
\subsection{Exercici 2.3}
Sigui $I$ un ideal, i sigui $n=\min_{p\in I}\{\text{ordre de }p\}$, i $f$ un polinomi d'ordre $n$. Com que $k$ és un cos, aleshores podem trencar $f(X)=g(X)X^n$ amb $g$ invertible (pel primer apartat). Per tant, existeix $g^{-1}(X)g(X)=1$, és a dir: $f(X)g^{-1}(X)=X^n$, i d'aquí $(X^n)\subseteq I$; i l'altra implicació és evident.
\newpage
\begin{tcolorbox}[title=\section{Exercici 3}]
    Sigui $A$ un anell. Donat un polinomi $h=h_0+\dots +h_nX^n$ de $A[X]$, definim el contingut $c(h)$ de $h$ com l'ideal d'$A$ generat pels seus coeficients.
    \[
        c(h)=(h_0,\dots,h_n)\subseteq A.
    \]
    \begin{enumerate}
        \item Proveu que donats polinomis $f,g\in A[X]$ es verifica $c(f)c(g)\subseteq\eta(c(fg))$, on $\eta(I)$ és el radical de $I$.
        \item Proveu que si $f=a_0+\dots+a_rX^r$, $g=b_0+\dots+b_sX^s$ són polinomis de $A[X]$, tals que $(a_0,\dots,a_r)=A$ i $(b_0,\dots,b_s)=A$, aleshores l'ideal generat pels coeficients de $fg$ és $A$.
        \item Dona un exemple on la contenció de l'apartat (i) sigui estricta.
    \end{enumerate}
\end{tcolorbox}
\subsection{Exercici 3.1}
Abans de començar, observem que $c(fg)\subseteq c(f)c(g)=\{\alpha_0\beta_0+\dots+\alpha_m\beta_m\,|\,\alpha_i\in c(f), \beta_n\in c(g)\}$.\\
Notem que si veiem que $c(h)c(g)\subseteq \mfrk p$ per qualsevol $\mfrk p$ que contingui $c(fg)$ [ACABAR]
\newpage
\begin{tcolorbox}[title=\section{Exercici 5}]
    Sigui $A$ un anell. Recordeu que un element $e \in A$ és idempotent si $e^2 = e$, $e \neq 0$ i que si $e \neq 1$ aleshores $e$ no pot ser un unitat.
    \begin{enumerate}
        \item Sigui $e$ un idempotent. Prova que $Ae \subseteq A$ és un anell (però no un subanell de $A$ excepte si e = 1).
        \item Prova que si $e \neq 1$ és un idempotent, aleshores $1 - e$ és un idempotent i que $e(1 - e) = 0$.
        \item Prova que existeixen anells no trivials $A_1, A_2$ tals que $A \simeq A1 \times A2$ si, i només si, existeix un idempotent $e \in A$, $e \neq 1$.
        \item Més en general: prova que existeixen anells no trivials $A_1, \dots , A_n$ tals que $A \simeq A_1 \times \dots \times A_n$ si, i només si, existeix una familia de elements idempotents $e_1, \dots , e_n$, $e_i \neq 1$ per a tot $i$, tal que $e_ie_j = 0$ per a tot $i \neq j$ i $1 = e_1 + \dots + e_n$.
    \end{enumerate}
\end{tcolorbox}
\subsection{Exercici 5.1}
\sloppy
Hem de veure que $Ae$ està tancat amb la suma (i que és abeliana, però es deriva de que $A$ és anell), el producte (i que és abelià, que s'obté de que $A$ és anell); que existeixen els elements neutres; i la propietat distributiva (que es deriva immediatament de que $A$ és un anell).
\textbf{Suma:}\\
Sigui $ae$, $be\in Ae$, aleshores hem de veure que $ae+be\in Ae$; però $ae+be=(a+b)e\in Ae$.\par
\textbf{Producte:}\\
Sigui $ae$, $be\in Ae$, aleshores hem de veure que $(ae)(be)\in Ae$; però $(ae)(be)=(ab)e^2=abe\in Ae$.\par
\textbf{Neutre:}\\
Notem que $e$ és l'element neutre, ja que si $ae\in Ae$, aleshores $(ae)e=ae^2=ae$.
\subsection{Exercici 5.2}
Notem que
\[
    (1-e)^2=1-2e+e^2=1-e
\]
Per tant, $1-e$ és un element idempotent. I com que si $1-e$ és idempotent, aleshores $1-(1-e)=e$ és idempotent, ja estem.\\
Notem, finalment, que $e(1-e)=e-e=0$.
\subsection{Exercici 5.3}
Per veure la primera implicació: Sigui $A_1=e A$ i $A_2=(1-e)A$ amb $\pi_1:A\to A_1$ és $\pi_1(a)=ea$ i $\pi_2:A\to A_2$ és $\pi_2(a)=(1-e)a$. No és difícil de veure que $\pi_1(1)=1$ i $\pi_2(1)=1$ (per com es defineix la unitat en $A_1$ i $A_2$). Per tant, hem de veure que $a\to (ea,(1-e)a)$ és un isomorfisme.\\
\textbf{Injectivitat:}\\
Sigui $a$ tal que $(ea,(1-e)a)=(0,0)$, per tant, $ea=0$ i $(1-e)a=0$. Però notem que $0=ea+(1-e)a=a$. Per tant té nucli 0.\\
\textbf{Exhaustivitat:}\\
Hem de veure que per tot $(ae,b(1-e))$ existeix un $c$ tal que $c\mapsto (ae,b(1-e))$, però considerem $c=ae+b(1-e)$. Com que $e(1-e)=0$, les coses funcionen.\par
Per veure l'altra implicació, notem que $(1,0)$ és un element idempotent, i $(1,0)\neq (1,1)$.
\subsection{Exercici 5.4}
Fem el mateix que abans: considerem $A_i=e_iA$, amb les mateixes projeccions que abans (notem que la unitat, al ser la suma de tot, funciona bé). Per veure la injectivitat es fa el mateix: com que $ae_i=0$ per tot $i$, aleshores si ho sumem tot, obtenim $0=\sum e_ia=a$. I per veure la exhaustivitat, com que els elements idempotents són ortogonals, funciona el mateix raonament d'abans.\par
Per veure el recíproc, no té massa misteri, ja que els element idempotents són $(1,0,\dots,0)+\dots+(0,\dots,0,1)=1_A$ que és el que volíem veure. (pel que fa amb els productes, és encara més immediat).
\newpage
\begin{tcolorbox}[title=\section{Exercici 6}]
    Sigui $A$ un anell i $I_1$, $\dots$, $I_n$ una família d'ideals comaximals dos a dos. Proveu que
    \[
        \prod_{i=1}^nI_i=\bigcap_{i=1}^nI_i.
    \]
\end{tcolorbox}
\subsection{Exercici 6}
Recordem que $I$ i $J$ són comaximals si $I+J=A$.\par
Primer veurem la primera inclusió $\subseteq$:\\
Notem que $\prod I_i\subseteq I_i$ per tot $i$, per tant, està a la intersecció.\par
Per veure la segona inclusió $\supseteq$:\\
Procedirem per inducció:\\
Si només tenim 2 ideals, sigui $a\in I_1\cap I_2$ tal que $a\notin I_1 I_2$. Notem que si tenim $x_1+x_2=1$, aleshores $ax_1+ax_2=a$; que contradiu que no estigui a $I_1I_2$.\\
Ara pel pas inductiu: suposem-ho cert per $n-1$ ideals. Si veiem que la intersecció és comaximal ja estarem.\\
Considerem $u_i\in I_i$ i $v_i\in I_n$ tal que $u_i+v_i=1$
\[
\prod (u_i+v_i)=1=U+V
\]
On $U=\prod u_i$ i $V$ és la resta. Notem que $U\in\bigcap^{n-1} I_i$, i com que $V$ és suma de coses, que cadascuna està multiplicada per algun element de $I_n$, $V\in I_n$; i per tant, són anells comaximals.
\newpage
\begin{tcolorbox}[title=\section{Exercici 7}]
Sigui $A$ un anell i $\eta(A)$ el seu nilradical. Prova que són equivalents:
\begin{enumerate}
    \item $A$ té exactament un ideal primer.
    \item Tot element de $A$ és nilpotent o unitat.
    \item $A/\eta(A)$ és un cos.
\end{enumerate}
\end{tcolorbox}
\subsection{Exercici 7}


\newpage
\begin{tcolorbox}[title=\section{Exercici 8}]
Sigui $A$ un anell. Es defineix el radical de Jacobson de $A$ com l'ideal $J(A)$ intersecció de tots els ideals maximals de $A$.
\begin{enumerate}
    \item Proveu que: $x \in J(A) \iff \forall y \in A, 1 - xy$ és invertible en $A$.
    \item Proveu que la suma d'un element del radical de Jacobson i una unitat és una unitat.
\end{enumerate}
\end{tcolorbox}
\subsection{Exercici 8}
\newpage
\begin{tcolorbox}[title=\section{Exercici 9}]
Sigui $A$ un anell commutatiu tal que $a^2=a$ per a tot $a\in A$ (un tal $A$ es diu que és un anell de Boole), i sigui $\mathrm{Max}\; A$ el conjunt d'ideals maximals. Demostreu:
\begin{enumerate}
    \item Tot ideal primer $\mfrk p$ de $A$ és maximal i $A/\mfrk p\cong \FF_2$.
    \item $\bigcap_{\mfrk m\in\mathrm{Max}\;A}\mfrk m=0$.
    \item Per cada $\mfrk m \in \mathrm{Max}\;A$, sigui $\phi_\mfrk {m} : A \to A/\mfrk m$ el morfisme de pas al quocient. Proveu que
\[
\begin{array}{rrl}
    A&\xrightarrow{\Phi} &\prod _{\mfrk m\in \mathrm{ Max}\; A}A/\mfrk m\\
    a&\mapsto &(\phi_m(a))
\end{array}
\]
és un morfisme injectiu d'anells, i que si $\mathrm {Max}\;A$ és finit llavors $\Phi$ és un isomorfisme.
Deduïu que $A$ és finit si i només si $\mathrm{Max}\;A$ és finit.
\item  $2a = 0$ per tot $a \in A$, i que tot ideal finitament generat de $A$ és principal.\\
(Indicació: $(a, b) = (a + b + ab)$.)
\end{enumerate}
\end{tcolorbox}
\subsection{Exercici 9.1}
Notem que $A\cong A_1\times A_2$, ja que té almenys un element idempotent diferent de la identitat (sinó l'anell és només $\{0,1\}\cong \FF_2$).\\
Sigui $\mfrk p$ un ideal primer, aleshores considerem $A/\mfrk p$, que sabem que és un domini d'integritat.\\
Sigui $x\in A/\mfrk p$, aleshores $x^2=x$ (aquesta relació ve de que estem a $A$); i per l'exercici 5 $(1-x)x=0$: és a dir que $1-x=0$ o $x=0$. Suposem ara que $x$, $y\neq 0$, que ens diu que $xy\neq 0$, i pel que hem acabat de veure $1=xy$. I com que l'únic element idempotent invertible és al unitat, obtenim que $x=y=1$.\\
Per tant, $A/\mfrk p\cong \FF_2$. I com que $A/\mfrk p$ és un cos, en deduïm que $\mfrk p$ ha de ser maximal.
\subsection{Exercici 9.2}
Com que els ideals maximals són els ideals primers
\[
    J(A)=\eta(A)=0
\]
\subsection{Exercici 9.3}
Sigui $a\in\ker(\Phi)$; aleshores
\[
    \Phi(a)=(0,0,0,\dots)\iff a\in\bigcap _{\mfrk m\in\mathrm {Max}\;A}\mfrk m=0
\]
Per tant, el morfisme és injectiu.\par
Per estudiar la exhaustivitat, volem veure que 
\[\Ima \Phi\cong \bigoplus_{\mfrk m\in\Max A}A/\mfrk m\]
Però com que tenim que això ve donat per les injeccions canòniques, que en els casos en que el conjunt dels índexs sigui finit, és igual al producte; i per tant, es tracta d'un isomorfisme.\par
Notem que en el cas de que es tracti d'un isomorfisme, tenim que $A$ és isomorf a una quantitat finita de còpies de $\FF_2$: que és finit.\\
I si $A$ és finit, aleshores té un nombre finit d'ideals, i en particular, d'ideals maximals.
\subsection{Exercici 9.4}
Sigui $x\in A$:
\[
    2x=(x+x)^2=x^2+2x^2+x^2=4x
\]
I per tant, si restem $2x$ als dos costats, obtenim que $2x=0$.\par
Per veure que qualsevol ideal finitament generat és principal, sigui $I=(e_1,e_2,\dots,e_n)$. Aleshores si considerem $E=\sum_{i} e_i+\sum_{i\neq j} e_ie_j+\dots+e_1\dots e_n=(1+e_1)\dots(1+e_n)-1\in I$, però com que $-e_i=e_i$ aleshores: $E=(1-e_1)\dots(1-e_n)-1$, i per tant
\[
    E e_i = (1-e_1)\dots \underbrace{(1-e_i)e_i}_{=0}\dots e_n-e_i=-e_i = e_i
\]
És a dir, que $E\in I$ genera $(e_1,\dots, e_n)$; i per tant, és un ideal principal.
\newpage
\begin{tcolorbox}[title=\section{Exercici 10}]
    Sigui $A$ un domini d'ideals principals.
    \begin{enumerate}
        \item Demostra que $J(A)=0$ si i només si $A$ és un cos, o té infinits ideals maximals.
        \item Demostra que si $a\in A$ és diferent de zero i unitari llavors:\\
        $J(A/(a))=0$ si i només si la descomposició de $a$ en producte d'elements primers no conté quadrats.
    \end{enumerate}
\end{tcolorbox}
\newpage
\subsection{Exercici 12.1}
Recordem la definició del transportador d'un ideal:
\[
    (I:J)=\{a\in A\mid aJ\subset I\}
\]
Per tant, com que $\forall i\in I$ $ai\in I$, tenim que $I\subseteq (I:J)$.\par
Per veure que la inclusió, en general, és estricta, considerem $J\subsetneq I$, aleshores $(I:J)=A$.
\subsection{Exercici 12.2}
Sigui $x\in (I:J)$, aleshores $xJ\in I$; i per tant, $I$ és un ideal que conté tots els productes de la forma $x j$ amb $x\in (I:J)$ i $j\in J$; i per tant, $I$ en conté totes les combinacions lineals.\par
Per veure que la inclusió en general és estricta, considerem $J\subsetneq I$; aleshores $(I:J)J\subseteq J\neq I$.
\subsection{Exercici 12.3}
Notem que només hem de provar la primera igualtat, ja que la segona ve de que $A$ és commutatiu (i per tant, $JK=KJ$).\par

% Per veure això, considerem:
% \begin{align*}
%     ((I:J):K)=\{a\in A\mid a K\subseteq (I:J)\}=
%     ((I:J):K)=\{a\in A\mid \forall k \in K: (ak)J\subseteq I\}
% \end{align*}
% Però notem que 

\textbf{Primera inclusió:}\\
Sigui $x\in ((I:J):K)$, aleshores $xK\subseteq (I:J)$, i per tant, per qualsevol $k\in K$, $xkJ\subseteq I$, és a dir: per tot $x\in ((I:J):K)$,$k\in K$,$j\in J$ tenim que $\exists i\in I$ tal que $xkj = i$, per tant, $x\in (I:KJ)$.\par
\textbf{Segona inclusió:}\\
Sigui $x\in (I:KJ)$, aleshores per qualsevol $k\in K$ i $j\in J$ tenim
\[
    x kj\in I
\]
Per tant, si ens ho mirem pas a pas, tenim que $x\in ((I:J):K)$ que és el que volíem veure.
\subsection{Exercici 12.4}
Notem que $\left(\cap_i I_i:J\right)$ són els elements $a$ que $aJ\in I_i$ per to $i$; és a dir que està a tots els $(I_i:J)$.
\subsection{Exercici 12.5}
Notem que $a\in (I:\sum J_i)$, aleshores $a\sum J_i\subseteq I$, és a dir, com que $J_i\subseteq \sum J_i$, tenim en particular que $aJ_i\subseteq I$ per tot $i$. La inclusió contrària, notem que si $aJ_i\subseteq I$ per tot $i$, també ho serà per qualsevol combinació lineal.
\newpage
\begin{tcolorbox}[title=\section{Exercici 21}]
    Sigui $A$ un anell, $I\subseteq A$ un ideal, $M$ un $A$-mòdul. Prova que 
    \[\Hom_A(A/I,M)\simeq \{m\in M\mid \Ann(m)\supset I\}.\]
    Dedueix que si $A$ és un domini d'integritat, aleshores per a tot ideal no trivial (i.e. $I\neq 0,A$), $\Hom_A(A/I,A)=0$. Dona un exemple del contrari. (Recordem que $\Ann(m)=(0:_A m)=\{a\in A\mid am=0\}$.)
\end{tcolorbox}
\subsection{Exercici 21}
Considerem la funció $\phi: \Hom_A(A/I,M)\to \{m\in M\mid \Ann(m)\supset I\}$ que envia $f\mapsto f(1)$
\newpage
\begin{tcolorbox}[title=\section{Exercici 22}]
    Sigui $K$ un cos, $E$ un $K$-espai vectorial de dimensió finita, $\phi \in \End_K (E)$. Considerem a $E$ com a $K[X]$-mòdul amb l'estructura definida per $\phi$. Prova que $E$ no és fidel com $K[X]$-mòdul i descriu el seu anul·lador. (Recordem que un $A$-mòdul és fidel si $\Ann(M) = 0$.)
\end{tcolorbox}
\subsection{Exercici 22}
Notem que el polinomi característic de $\phi$ divideix el polinomi mínim de $\phi$, és a dir, $\ol 0=\ol{p}$ (on $p$ és el polinomi característic de $\phi$); és a dir:
\[
    \Ann(M)=\{a\in A\mid aM=0\}\ni p\neq0
\]
\newpage
\begin{tcolorbox}[title=\section{Exercici 23}]
    Sigui $A$ un domini d'integritat i $M$ un $A$-mòdul finit generat. Prova que $M$ és fidel, si i només si, $A\subseteq M$. Dona un exemple $\ZZ$-mòdul no finit generat que sigui fidel però que no contingui cap submòdul isomorf a $\ZZ$.
\end{tcolorbox}
\subsection{Exercici 23}
pel que fa a l'exemple, prenem $M=\coprod_{i \in \ZZ} \ZZ/(i)$. Notem que tots els elements tenen ordre finit, per tant, $\ZZ\not\hookrightarrow M$.\\
Ara, si $M$ està finitament generat per $e_1$, $\dots$, $e_n$, aleshores hem de veure les 2 implicacions:\par
\textbf{Cas 1:}\\
Suposem que $A\subseteq M$, aleshores $x\in\Ann(M)\implies xA=0\implies x\cdot 1=0$ i per tant, $\Ann(M)=0$.\par
\textbf{Cas 2:}\\
Suposem que $M$ és fidel, aleshores sigui $e$ tal que $e$ no s'anul·la per cap element de l'anell. Si veiem que tal element existeix, aleshores la inclusió $\iota:A\hookrightarrow M$ que envia $a\mapsto \iota (a)=ae$, i degut a la propietat de $e$, aquest morfisme és injectiu.\\
Ara veurem que tal element existeix. Per fer-ho procedirem per contrarecíproc, suposem que tot element $m$, té un $x_m\neq0$ tal que $x_mm=0$. Considerem $n=x_{e_1}x_{e_2}\dots x_{e_n}$, aleshores $ne=n(a_1 e_1+\dots +a_ne_n)=0$, per tant, $n\in \Ann(M)$, que és una contradicció (ja que estem en un DIP).
\newpage
\begin{tcolorbox}[title=\section{Exercici 24}]
    Sigui $A$ un anell i $M$ un $M$-mòdul. En diem que $M$ és cíclic si existeix $m\in M$ tal que $M=Am$. Prova que tot mòdul cíclic és isomorf a $A/\Ann(M)$.
\end{tcolorbox}
\subsection{Exercici 24}
Notem que el morfisme $\phi\colon A\to M$ que envia $a\mapsto am$. Aleshores aquest morfisme, per definició, és exhaustiu. Notem també, que el nucli d'aquest morfisme és:
\[
    x\in\Ann(M)\iff xM=0\iff x(Am)=0\iff(x) m=0\iff xm=0 \iff x\in \ker \phi
\]
Per tant, el nucli d'aquest morfisme és $\Ann(M)$, i pel teorema d'isomorfia, ja estem.
\newpage
\begin{tcolorbox}[title=\section{Exercici 27}]
    Sigui $A$ un domini d'integritat, $M$ un $A$-mòdul. Es diu que $x\in M$ és un element de torsió si existeix $a \in A \setminus {0}$ tal que $ax = 0$. Sigui $T (M )$ el conjunt d'elements de torsió de $M$ . Aleshores, $M$ és diu de torsió si $M = T (M)$. Si $T (M ) = 0$ és diu que $M$ és lliure de torsió. Proveu:
    \begin{enumerate}
        \item $T (M) $ és un submòdul de torsió de $M$.
        \item $M/T(M)$ és lliure de torsió.
        \item Si $f : M \to N$ és $A$-lineal, llavors $f (T (M )) \subseteq T (N )$.
        \item Si $M$ és de torsió i $N$ lliure de torsió, llavors $Hom_A(M, N ) = 0$.
        \item Si $M$ és lliure, $M$ és lliure de torsió.
        \item Si $M$ és cíclic i lliure de torsió, llavors $M \simeq A$.
        \item Cóm són els $\ZZ$-mòduls finit generats lliures de torsió?
    \end{enumerate}
\end{tcolorbox}
\subsection{Exercici 27.1}
Hem de veure que $T(M)$ és un submòdul. Sigui $m,n\in T(M)$ aleshores existeix $a_m$ i $a_n$ tals que $a_mm=a_nn=0$. Per tant, $(a_ma_n)(m+n)=0$ i $\lambda a_m m=0$.
\subsection{Exercici 27.2}
Sigui $\ol m\in M/T(M)$ tal que $a\ol m=0$. Aleshores $am\in T(M)$ i per tant existeix $a'$ tal que $a'am=0$, és a dir $\ol m=0$, que ens diu que és lliure de torsió.
\subsection{Exercici 27.3}
sigui $m\in T(M)$ i $a_m\neq 0$, aleshores $f(a_mm)=a_mf(m)=0$, per tant, envia un element de torsió, a un altre element de torsió. 
\subsection{Exercici 27.4}
Notem que com que $M$ és de torsió, aleshores $f(M)=f(T(M))=0=T(N)$, per tant, l'únic morfisme és el 0.
\subsection{Exercici 27.5}
Sigui $m$ un element amb torsió del mòdul lliure. Aleshores $m=a_1e_1+\dots+a_ne_n$, aleshores $a_m m=a_1'e_1+\dots+a_n'e_n=0$ i sabem que això equival a que $a_i'=0$ per tot $i$, i d'aquí en traiem que $a_i a_m=0$: és a dir que $a_i=0$ o $a_m=0$.
\subsection{Exercici 27.6}
Notem que si $M$ és cíclic, aleshores $M\simeq A/\Ann(M)$, per tant, si a més és lliure de torsió, tenim que $\Ann(M)=0$, i per tant, $M\simeq A$.
\subsection{Exercici 27.7}
Notem que el $\ZZ$-mòduls són els grups abelians, i els que tenen torsió 0, són els que es poden posar com a suma directa de $\ZZ$ (pel teorema d'estructura de grups abelians finitament generats).
\newpage
\begin{tcolorbox}[title=\section{Exercici 28}]
    Sigui $A$ un anell i $M$ un $A$-mòdul. Direm que $M$ és simple si no conté cap submòdul no trivial (i.e., si $N$ és un submòdul de $M$, aleshores $N = 0$ o $N = M$). Demostreu:
    \begin{enumerate}
        \item Tot mòdul simple és cíclic.
        \item Dona un exemple de mòdul cíclic no simple i un exemple de mòdul cíclic simple.
        \item Donat un anell $A$, descriu tots els seus $A$-mòduls simples.
        \item Si $M$ i $N$ són $A$-mòduls simples i $f : M \to N$ és un morfisme, aleshores $f = 0$ o bé $f$ és un isomorfisme.
    \end{enumerate}
\end{tcolorbox}
\subsection{Exercici 28.1}
Notem que $Am\subseteq M$ per tot $m$, però com que ha de ser un submòdul de $M$, ha de ser $0$ o $M$; però $m\in Am$, per tant, si $m\neq0$ tenim $Am=M$.
\subsection{Exercici 28.2}
Un exemple d'un $\ZZ$-mòdul cíclic no simple és $\FF_4$, que té un submòdul no trivial: $\{0,2\}$.
Un exemple d'un mòdul cíclic simple és $\FF_2$.
\subsection{Exercici 28.3}
Notem que els mòduls simples són quocients de $A$, per tant, ha de ser de la forma $A/I$. I com que hi ha una bijecció entre els ideals de $A$ que contenen $I$, i els de $A/I$, per tant, per evitar tenir submòduls, $I$ ha de ser un ideal maximal.
\subsection{Exercici 28.4}
Notem que $\Ima(f)$ és un submòdul de $N$, i per tant, o $f\equiv 0$, o és exhaustiva. En el cas de que sigui exhaustiva, considerem el submòdul de $M$: $\ker (f)$. Aleshores, si $\ker(f)=M$, tenim que $f\equiv 0$; i en el cas contrari, és un isomorfisme (donat que també ha de ser exhaustiva).

\newpage
\begin{tcolorbox}[title=\section{Exercici 29}]
    Fent servir les propietats universals del producte directe i de la suma directa, prova el següent:
    \begin{enumerate}
        \item $\Hom_A\left(M, \prod_{i\in I} N_i\right)\simeq \prod_{i\in I}\Hom_A (M,N_i)$. Descriu explícitament l'isomorfisme.
        \item $\Hom_A\left(\bigoplus_{i\in I} M_i, N\right) \simeq \prod_{i\in I} \Hom_A(M_i, N )$. Descriu explícitament l'isomorfisme.
    \end{enumerate}
Ara, utilitzant (ii), reprova (iv) de l'exercici 26.
\end{tcolorbox}
\subsection{Exercici 29.1}
Sigui $\phi:\Hom_A\left(M, \prod_{i\in I} N_i\right)\to \prod_{i\in I}\Hom_A (M,N_i)$ que envia $f\mapsto(\pi_i \circ f)_i$. I per la propietat universal del producte, tenim que existeix un únic morfisme que fa commutar el diagrama. I justament del fet que el diagrama commuta se'n deriva que $\phi$ és un isomorfisme.
\subsection{Exercici 29.2}
Notem que aquest resultat és el dual de l'anterior, per tant, ja estem.
\subsection{Exercici 29.3}
Hem de veure que si $M$ és un $A$-mòdul lliure de rang finit, aleshores $\Hom(A^n,A)\simeq \Hom(A,A)^n\simeq A^n$.
\newpage
\begin{tcolorbox}[title=\section{Exercici 30}]
    Sigui $M\neq0$ un $A$-mòdul lliure. Prova que $M$ és fidel. També que si $M\subseteq A$, llavors $M$ és cíclic.
\end{tcolorbox}
\subsection{Exercici 30}
Notem que un element de la base només pot ser anul·lat per 0, i per tant, $\Ann(M)=0$. I com que si $M\subseteq A$, aleshores sigui $e_1$ un element de la base. Aleshores $Ae_1\simeq A$ (ja que $e_1$ és element de la base); i com que $M\subseteq A$, tenim que $M=Ae_1$.
\newpage
\begin{tcolorbox}[title=\section{Exercici 34}]
Recordem que donada una aplicació $f: M\to N$, es diu que $s: N\to M$ és una secció si $f \circ s = \Id_N$, i que $r: N\to M$ és una retraccio si $r\circ f= \Id_M$.\par
És evident que si existeix una secció, $f$ ha de ser exhaustiva, i $s$ ha de ser injectiva; i que si existeix una retracció, $f$ ha de ser injectiva i $r$ exhaustiva.\par
Si $M,N$ són $A$-mòduls i $f$ és morfisme de $A$-mòduls, direm que existeix una secció (com a $A$-mòduls) si $s$ també és un morfisme de $A$-mòduls, i de la mateixa manera per a una retracció (la existència de seccions o de retraccions com a conjunts, no implica la existència com a $A$-mòduls).\par
Sigui 
\[
    0\to M \xrightarrow{f} N \xrightarrow{g} L \to 0
\]
una successió exacta de $A$-mòduls. Demostreu que és equivalent:
\begin{enumerate}
    \item $g$ admet una secció $s$.
    \item $f$ admet una retracció $r$.
\end{enumerate}
En aquest cas, demostreu que $N=f(M)\oplus s(L)\simeq M\oplus L$, i direm que aquesta successió exacta escindeix. Raoneu que donats $A$-mòduls $M$ i $L$ la successió exacta és natural
\[
0\to M\xrightarrow{i _M} M\oplus L \xrightarrow{\pi_L} L\to 0
\]
escindeix.\par
Finalment, demostreu que són equivalents
\begin{enumerate}
    \item La successió exacta $0\to M\xrightarrow{f} N\xrightarrow{g} L\to 0$ escindeix.
    \item Existeix un diagrama commutatiu de la forma
\begin{center} 
    \begin{tikzpicture}
        \node (A) at (0,0) {0};
        \node (B) at (1.5,0) {$M$};
        \node (C) at (3,0) {$N$};
        \node (D) at (4.5,0) {$L$};
        \node (E) at (6,0) {$0$};

        \node (AA) at (0,-1.5) {0};
        \node (BB) at (1.5,-1.5) {$M$};
        \node (CC) at (3,-1.5) {$M\oplus L$};
        \node (DD) at (4.5,-1.5) {$L$};
        \node (EE) at (6,-1.5) {$0$};
        \draw[->] (A) -> (B) node[midway, above] {};
        \draw[->] (B) -> (C) node[midway, above] {$f$};
        \draw[->] (C) -> (D) node[midway, above] {$g$};
        \draw[->] (D) -> (E) node[midway, above] {};

        \draw[->] (AA) -> (BB) node[midway, above] {};
        \draw[->] (BB) -> (CC) node[midway, above] {$i_M$};
        \draw[->] (CC) -> (DD) node[midway, above] {$\pi_L$};
        \draw[->] (DD) -> (EE) node[midway, above] {};

        \draw[->] (B) -> (BB) node[midway, left] {$\Id_M$};
        \draw[->] (C) -> (CC) node[midway, left] {$\sigma$};
        \draw[->] (D) -> (DD) node[midway, left] {$\Id_L$};
    \end{tikzpicture}
\end{center}
per algun $\sigma$.
\end{enumerate}
Demostreu també, que si $L$ és lliure, la successió sempre s'escindeix, i que si en canvi $A$ és DI, i $N=A$, $M\neq 0$ aleshores la successió mai s'escindeix.
\end{tcolorbox}
\subsection{Exercici 34.2}
Hem de veure que $N=f(M)\oplus s(L)\simeq M\oplus L$. Primer veurem que $N=f(M)\oplus s(L)$.\\
Sigui $n\in N$, volem veure que $n$ es pot expressar de manera única de la forma $n=l+m$, on $l\in s(L)$, i $m\in f(M)$. Considerem:
\[
    n = \underbrace{s(g(n))}_{l} + \underbrace{(n-s(g(n)))}_{m}
\]
Notem que és evident que $s(g(n))\in s(L)$. Per tant, hem de veure que $n-l\in f(M)$, però com que la successió és exacta, $f(M)=\ker(g)$, i com que $g(n-l)=g(n)-g(s(g(n)))$; però recordem que $g\circ s =\Id_N$, per tant, ens queda $g(n-l)=g(n)-g(n)=0$, que és el que volíem veure.\\
\sloppy
Per veure que aquesta manera és única, utilitzarem que té retracció, i que donada una secció, és de la forma $r(n)=f\inv(n-s(g(n)))$: considerem $0=m+l$ amb $m\in f(M)$ i $l\in s(L)$, aleshores $r(0)=0=r(m)+r(l)=r(m)=0$, per tant, $m=0$ ($m$ està a la imatge, per tant, $r(m)=r(f(a))=a=0$), i un cop tenim $m=0$, és immediat veure que $l=0$.

\par

Per tant, tenim que $N=f(M)\oplus s(L)$, però com que $f$ i $s$ són injectives, tenim que $f(M)\simeq M$ i $s(L)\simeq L$.
\subsection{Exercici 34.1}
\textbf{Secció $\implies$ Retracció:}\\
Ara que hem vist que si existeix secció, aleshores per tot $n\in N$, $n=m+l$. Com que $f$ és injectiva, considerem $r(n) = f\inv(m)=f\inv(n-s(g(n)))$. Notem que si veiem que $r$ és $A$-lineal, ja estarem. Per tant, considerem $r(n_1+an_2)$
\begin{align*}
    r(n_1+an_2)&=f\inv[n_1+an_2-s(g(n_1+an_2))]\\
    &=f\inv[n_1-s(g(n_1))+an_2-as(g(n_2))]
\end{align*}
I sigui $m_1= r(n_1)$ i $m_2=r(n_2)$, aleshores:
\[
    m_1+am_2=f\inv[f(m_1+am_2)]=f\inv[f(m_1)+af(m_2)]=r(n_1+an_2)
\]
Que és el que volíem veure.\\[4mm]
\textbf{Retracció $\implies$ Secció}
Considerem ara la descomposició $n = m + l= f(r(n))+ [n-f(r(n))]$ i sigui $s(g(n))=n-f(r(n))$. Notem que com que $g$ és exhaustiva aquesta definició funciona per tot $L$. Hem de veure que aquesta definició té sentit: sigui $n$ tals que $g(n)=g(0)=0$ (és a dir, $n\in \Ima (f)$, i per tant, podem escriure $n=f(a)$):
\[
    s(0)=s(g(n))=n-f(r(n))=f(a)-f(r(f(a)))=0
\]
Que és el que volíem veure.
\subsection{Exercici 34.3}
Hem de veure que aquesta successió escindeix. Però considerem $r=\pi_{M}$, i $s=i_L$, aleshores hem de veure que les composicions són la identitat. Però és bastant evident que $\pi_M \circ i_M=\Id_M$ i que $\pi_L \circ i_L=\Id_L$.
\subsection{Exercici 34.4}
Ara hem de veure que es dona la equivalència.\\[2mm]
\textbf{1 implica 2:}\\
Sigui $\sigma(n)=r(n)+g(n)$. Notem que hem de veure que $\sigma\circ f = i_M$, i que $g = \pi_L \circ \sigma$.
\[
\begin{cases*}
    \sigma(f(m))=r(f(m))+g(f(m))=m\\
    \pi_L(\sigma(n))=\pi_L(r(n))+\pi_L(g(n))=g(n)\\
\end{cases*}    
\]
Que és el que havíem de veure.\\[2mm]
\textbf{2 implica 1:}\\
Pel lemma dels 5 $\sigma$ és un isomorfisme, per tant existeix $\sigma \inv$, i si considerem $s = \sigma \inv \circ i_L$, i $r = \pi_L\circ \sigma$.
\subsection{Exercici 34.5}
Notem que si $L$ és lliure, i $g$ és exhaustiva, aleshores veurem que té secció. Si prenem una base de $L$, per tot $e_i$ en tenim prou en fixar quant val $s(e_i)$. Sigui $n_i$ un element que té per imatge $e_i$; com que $g$ és exhaustiva, aquest element existeix, i per tant, podem definir $s(e_i)=n_i$; i estendre $s$ per linealitat. Com que no hi ha cap relació entre els elements, no tindrem problemes de definició.
\subsection{Exercici 34.6}
Notem que si $N=A$ és DI, aleshores la única manera de tenir $A=M\oplus L$ és quan $M=0$ o $L=0$.
\newpage
\begin{tcolorbox}[title=\section{Exercici 35}(Lema de la Serp)]
Donat un diagram commutatiu de $A$-mòduls amb files exactes
\begin{center}
    \begin{tikzpicture}
        \node (B) at (1.5,0) {$M'$};
        \node (C) at (3.0,0) {$M$};
        \node (D) at (4.5,0) {$M''$};
        \node (E) at (6.0,0) {$0$};
        
        \node (AA) at (0.0,-1.5) {$0$};
        \node (BB) at (1.5,-1.5) {$N'$};
        \node (CC) at (3.0,-1.5) {$N$};
        \node (DD) at (4.5,-1.5) {$N'$};

        \draw[->] (B)--(C) node[midway, above] {$f$};
        \draw[->] (C)--(D) node[midway, above] {$g$};
        \draw[->] (D)--(E);
        
        \draw[->] (AA)--(BB);
        \draw[->] (BB)--(CC) node[midway, above] {$f'$};
        \draw[->] (CC)--(DD) node[midway, above] {$g'$};
        
        \draw[->] (B)--(BB) node[midway, right] {$\alpha'$};
        \draw[->] (C)--(CC) node[midway, right] {$\alpha$};
        \draw[->] (D)--(DD) node[midway, right] {$\alpha''$};

    \end{tikzpicture}
\end{center}
Demostreu que existeix una successió exacta de $A$-mòduls.
\[
    \ker(\alpha')\xrightarrow{f}\ker(\alpha)\xrightarrow{g}\ker(\alpha'')\xrightarrow{\delta}\coker(\alpha')\xrightarrow{f'}\coker(\alpha)\xrightarrow{g'}\coker(\alpha'')
\]
\end{tcolorbox}
\subsection{Exercici 35}
Considerem el següent diagrama:
\begin{center}
    \begin{tikzpicture}[scale=1.5]
        \node (B) at (1.5,0) {$M'$};
        \node (C) at (3.0,0) {$M$};
        \node (D) at (4.5,0) {$M''$};
        \node (E) at (6.0,0) {$0$};
        
        \node (AA) at (0.0,-1.5) {$0$};
        \node (BB) at (1.5,-1.5) {$N'$};
        \node (CC) at (3.0,-1.5) {$N$};
        \node (DD) at (4.5,-1.5) {$N'$};
        
        \node (b) at (1.5,1.5) {$\ker(\alpha')$};
        \node (c) at (3.0,1.5) {$\ker(\alpha)$};
        \node (d) at (4.5,1.5) {$\ker(\alpha'')$};
        
        \node (bb) at (1.5,-3) {$\coker(\alpha')$};
        \node (cc) at (3.0,-3) {$\coker(\alpha)$};
        \node (dd) at (4.5,-3) {$\coker(\alpha'')$};
        
        \draw[->] (B)--(C) node[midway, above] {$f$};
        \draw[->] (C)--(D) node[midway, above] {$g$};
        \draw[->] (D)--(E);
        
        \draw[->] (AA)--(BB);
        \draw[->] (BB)--(CC) node[midway, above] {$f'$};
        \draw[->] (CC)--(DD) node[midway, above] {$g'$};
        
        \draw[->] (B)--(BB) node[midway, right] {$\alpha'$};
        \draw[->] (C)--(CC) node[midway, right] {$\alpha$};
        \draw[->] (D)--(DD) node[midway, right] {$\alpha''$};
        
        \draw[->] (b)--(B) node[midway, right] {$i_{M'}$};
        \draw[->] (c)--(C) node[midway, right] {$i_{M}$};
        \draw[->] (d)--(D) node[midway, right] {$i_{M''}$};
        \draw[->] (b)--(c) node[midway, above] {$\ol f$};
        \draw[->] (c)--(d) node[midway, above] {$\ol g$};

        \draw[->] (BB)--(bb) node[midway, right] {$\pi_{M'}$};
        \draw[->] (CC)--(cc) node[midway, right] {$\pi_{M}$};
        \draw[->] (DD)--(dd) node[midway, right] {$\pi_{M''}$};
        \draw[->] (bb)--(cc) node[midway, above] {$\ol{f'}$};
        \draw[->] (cc)--(dd) node[midway, above] {$\ol{g'}$};

        \draw[color=red, dashed, ->] (d)--(bb) node[pos = 0.55, above] {$\delta$};
    \end{tikzpicture}
\end{center}
On $\ol f$ és la restricció (o la classe) de $f$ a $\ker(\alpha')$, i el mateix amb les altres $\ol*$. Quan sigui evident de què estic parlant, la barra poder desapareix.\par
\textbf{Pas 1: $\Ima(\ol{f})=\ker(\ol{g})$}\\
Sigui $x\in \ker(\ol{g})$, aleshores $x\in \ker(g)$, i per tant, existeix $y\in M'$ tal que $x = f(y)$. Notem que $f'(\alpha'(y))=\alpha(f(y))=\alpha(x)=0$, però com que $f'$ és injectiva $\alpha'(y)=0$, i per tant $y\in \ker(\alpha')$, amb $\ol f(y)=x$. Que ens diu que $\ker(\ol{g})\subseteq \Ima(\ol f)$.\\
Però l'altra inclusió és immediata, ja que $g\circ f=0$.\\[5mm]
\textbf{Pas 2: $\Ima(\ol{f'})=\ker(\ol{g'})$}\\
Sigui $\ol x\in \ker(\ol{g'})$, aleshores $g'(x)=\Ima (\alpha'')$, per tant, sigui $y\in M''$ tal que $\alpha''(y)=g'(x)$, com que $g$ és exhaustiva, podem prendre $z$ tal que $g(z)=y$. Per tant, si considerem $\alpha(z)$ és tal que: $g'(\alpha(z))=\alpha''(g(z))=g'(x)$. Per tant, $x-\alpha(z)\in \ker(g')=\Ima(f')$, que ens diu que hi ha un $w\in N'$ tal que $f'(w)=x-\alpha(z)$, i per tant, $\ol{f'}(\ol{w})=\ol x$; que és el que volíem veure.\\[5mm]
\textbf{Definició de $\delta$:}\\
Sigui $x\in \ker(\alpha'')$, aleshores com que $g$ és exhaustiva, podem prendre un $y\in M$ tal que $g(y)=x$. Considerem ara $\alpha(y)$; com que tots els quadrats commuten, tenim que $g'(\alpha(y))=\alpha''(g(y))=0$. Per tant, com que $f'$ és injectiva, i a més, $y\in \ker(g')=\Ima(f')$, existeix un únic $z\in N'$ tal que $f'(z)=\alpha(y)$. Aleshores, definim $\delta'(x)=\pi_{M'}(z)$.\\[3mm]
\textbf{Té sentit:}\\
Notem que en aquesta definició, tot era únic, excepte el pas de la tria de la $y$, ja que sabem que $g$ és exhaustiva, però no que sigui injectiva.\\
Sigui $y_1$ i $y_2$ dues tries de $y$, tals que $g(y_1)=g(y_2)=x$. Aleshores considerem $g(\underbrace{y_1-y_2}_{Y})=0$, aleshores, existeix algun $t\in M'$ tal que $f(t)=Y$, aleshores, $\pi_{M'}\circ\alpha'(t)=0$, per tant, si agafes $\delta(x)$ no depèn de la tria de $y$.\\
Veure que $\delta$ és $A$-lineal, es pot deduir de que totes les aplicacions són $A$-lineals, i que tots els quadrats commuten.\\[5mm]
\textbf{Pas 3: $\Ima (\ol g)=\ker(\delta)$}\\
Sigui $x \in \ker \delta$, aleshores tenim que $\ol z=0$, i per tant, $z\in \Ima(\alpha')$, que ens diu que existeix un $t\in M'$ tal que $\alpha'(t)=z$, i com que $f'\circ\alpha'(t)=\alpha\circ f(t)=f'(z)$, aleshores com que està a la imatge per $\alpha$, tenim que existeix $y$ tal que $\alpha(y)=f'(z)$. Per tant, $\ker (\delta)\subseteq \Ima(g)$. Ara hem de veure que $\ker(\delta)\subseteq \Ima(\ol g)$: és a dir, hem de veure que existeix un $y'\in\ker(\alpha)$ tal que $g(y)=g(y')=x$: prenem $y'=y-f(t)$, aleshores per construcció de $\alpha(y-f(t))=0$, i $g(y-f(t))=0$, que ens dona el que volíem.\\
Per veure l'altra inclusió, notem que si tenim un $x\in \Ima(g')$, aleshores prenem $y\in \ker(\alpha)$ tal que $g(y)=x$. Aleshores, si ara fem $\alpha(y)=0$, i per tant, $z=0$ (si prenem diferents representants en comptes de $y$, tindrem $z\in \Ima$). Que és el que volíem veure (l'altra inclusió es pot deduir de que $g'\circ f'=0$).\\[5mm]
\textbf{Pas 4: $\Ima(\delta)=\ker(\ol{f'})$}\\
Sigui $\ol z\in \ker(\ol{f'})$, aleshores notem que $\pi_M(f'(z))=0$, per tant, $\ol{f'(z)}$ està a la imatge de $\alpha$, i per tant, existeix $y\in M$ tal que $\alpha(y)=f'(z)$, aleshores, sigui $x=g(y)$, que ens diu que hem trobat una $x$ que $\delta(x)=\ol z$, i del fet que $\alpha''\circ g(y)=g'\circ \alpha(y)=g'\circ f'(z)=0$, tenim que $x\in \ker(\alpha'')$.\\
Per veure l'altra inclusió, sigui $x\in \ker(\alpha'')$, aleshores, $\ol{f'}\circ\delta(x)=\pi_M\circ f'(z)$, però definim $z$ tal que $f'(z)=\alpha(y)$, per tant, $\pi_M(f'(z))=0$. Que és el que volíem veure.
\newpage
\begin{tcolorbox}[title=\section{Exercici 37}]
    Donada una successió de $A$-mòduls
    \[
        M'\xrightarrow{f}M\xrightarrow{g}M''
    \]
    Demostra que n'existeix una d'exacta:
    \[
        0\to \ker(f)\xrightarrow{i}\ker(gf)\xrightarrow{f}\ker(g)\xrightarrow{\pi}\coker(f)\xrightarrow{g}\coker(gf)\xrightarrow{\sigma}\coker(g)\to 0
    \]
    on $i$ és la inclusió natural, i $\pi$ i $\sigma$ les projeccions als respectius quocients.
\end{tcolorbox}
\subsection{Exercici 37}
Considerem el següent diagrama:
\begin{center}
    \begin{tikzpicture}[scale = 3.5]
        \node (M') at (0,0) {$M'$};
        \node (M) at (1,0) {$M\oplus M'$};
        \node (M'') at (2,0) {$M$};
        \node (N') at (0,-1) {$M$};
        \node (N) at (1,-1) {$M\oplus M''$};
        \node (N'') at (2,-1) {$M''$};
        \node (inj) at (-1,-1) {$0$};
        \node (exh) at (3,0) {$0$};
        \node[text = black!60!white] (start) at (-1,1) {$0$};
        \node[text = black!60!white] (ker1) at (0,1) {$\ker(f)$};
        \node[text = black!60!white] (ker2) at (1,1) {$\ker(gf)$};
        \node[text = black!60!white] (ker3) at (2,1) {$\ker(g)$};
        \node[text = black!60!white] (coker1) at (0,-2) {$\coker(f)$};
        \node[text = black!60!white] (coker2) at (1,-2) {$\coker(gf)$};
        \node[text = black!60!white] (coker3) at (2,-2) {$\coker(g)$};
        \node[text = black!60!white] (end) at (3,-2) {$0$};
        \draw[->] (M')--(M)    node[midway, above] {$\alpha = (f(m'),m')$};
        \draw[->] (M)--(M'')   node[midway, above] {$\beta = f(m')-m$};
        \draw[->] (M'')--(exh);
        \draw[->] (inj)--(N');
        \draw[->] (N')--(N)    node[midway, above] {$\gamma = (m,g(m))$};
        \draw[->] (N)--(N'')   node[midway, above] {$\delta = m''-g(m)$};
        \draw[->] (M')--(N')   node[midway, right] {$f$};
        \draw[->] (M)--(N)     node[midway, right] {$(m,g\circ f(m'))$};
        \draw[->] (M'')--(N'') node[midway, right] {$g$};
        \draw[->, color = black!60!] (start)--(ker1);
        \draw[->, color = black!60!] (ker1)--(ker2) node[midway, above] {$i$};
        \draw[->, color = black!60!] (ker2)--(ker3) node[midway, above] {$f$};
        \draw[->, color = black!60!] (coker1)--(coker2) node[midway, above] {$g$};
        \draw[->, color = black!60!] (coker2)--(coker3) node[midway, above] {$\sigma$};
        \draw[->, color = black!60!] (coker3)--(end);
        \draw[->, color = black!60!] (ker1)--(M') ;
        \draw[->, color = black!60!] (ker2)--(M);
        \draw[->, color = black!60!] (ker3)--(M'');
        \draw[->, color = black!60!] (N')--(coker1);
        \draw[->, color = black!60!] (N)--(coker2);
        \draw[->, color = black!60!] (N'')--(coker3);
        \draw (-1.25,0.25)--(3.25,0.25)--(3.25,-1.25)--(-1.25,-1.25)--cycle;
        \node[below right] at (-1.25,-1.25) {Lema de la serp};
    \end{tikzpicture}
\end{center}
Per tant, hem de veure que aquest diagrama commuta, que les files (del lema de la serp) són exactes, el morfisme de connexió és el que es diu que és, i que podem posar 0 als extrems de la successió.\\[4mm]
\textbf{Els quadrats commuten}\\
Sigui $a\in \ker(f)$, aleshores, $(f(a),a)=(0,a)$, i pel camí oposat tenim el mateix.\\
Sigui $a\in \ker(gf)$, aleshores $f(a)$, i pel camí oposat tenim el mateix.\\
Sigui $a\in M'$, aleshores els dos camins donen $(f(a),gf(a))$.\\
Sigui $(a,b)\in M\oplus M'$, aleshores els dos camins donen $g(f(b))-g(a)$.\\
Sigui $a\in M$, aleshores els dos camins donen $g(a)+\Ima(gf)$.\\
Sigui $(a,b)\in M\oplus M''$, aleshores els dos camins donen $b-g(a)+\Ima(g)$.\\
Que és el que volíem veure.\\[4mm]
\textbf{Les files són exactes}\\
Per la primera fila del lema de serp, hem de veure que $\ker(\beta) = \Ima(\alpha)$. 
\[
f(m')-m = 0 \iff m = f(m')
\]
és a dir, que $(m,m') = (f(m'),m')=\alpha(m')$.\\
I com que a més $\beta$ és exhaustiva, tenim que la primera fila és exacta.\\[3mm]
Per veure que la segona fila és exacta fem el mateix.\\[4mm]
\textbf{Morfisme de connexió}\\
Hem de veure que el morfisme de connexió és efectivament $\pi$, sigui $x\in \ker(g)$, aleshores prenem l'element de $(x,0)\in M\oplus M'$. Ara hem de prendre un $y\in M$ tal que $\gamma(y)=(x,0)$, per tant, si prenem $y=x$: com que $g(x)=0$ satisfà l'equació. Per tant, el morfisme de connexió en $x$ és $\ol{x}$, que és el que volíem veure.\\[4mm]
Amb el que acabem de veure, tenim que podem aplicar el lema de la serp i ens diu que
\[
    \ker(f)\to \ker(gf)\to\ker(g)\to\coker(f)\to\coker(gf)\coker(g)
\]
és una successió exacta. Però l'enunciat ens demana de veure que s'hi poden afegir uns zeros als extrems:\\[2mm]
\textbf{Els zeros}\\
Hem de veure que la inclusió $i$ és injectiva; però això és cert. I també ens demana de veure que el pas al quocient de $\coker(gf)\to \coker(gf)/\Ima(g)$ és exhaustiu, però això també és cert. Per tant, ja estem.

\newpage
\begin{tcolorbox}[title=\section{Exercici 39}]
    Demostra les següents propietats del producte tensorial (sobre l'anell $A$):
\begin{enumerate}
    \item $M\otimes N\simeq N\otimes M$.
    \item $M\otimes(N\otimes P)\simeq (M\otimes N)\otimes P$.
    \item $M\otimes\left(\bigoplus_{i\in I}M_i\right)=\bigoplus_{i\in I}M\otimes M_i$.
    \item $A\otimes M\simeq M$.
    \item $M\otimes A/I\simeq M/IM$, per qualsevol ideal $I$ de $A$.
\end{enumerate}
\end{tcolorbox}
Recordem la propietat universal del producte tensorial: el producte tensorial de 2 mòduls és una parella $(M\otimes N, \omega:M\times N\to M\otimes N)$ que satisfà que donada una aplicació bilineal $f:M\times N\to L$, existeix una aplicació lineal $u: M\otimes N\to L$ tal que $f= u\circ \omega$. És a dir, el següent diagrama commuta:
\begin{center}
    \begin{tikzpicture}
        \node (MxN) at (0,2) {$M\times N$};
        \node (MoN) at (3,2) {$M\otimes N$};
        \node (L) at (3,0) {$L$};
        \draw[->] (MxN) -- (MoN) node[midway, above] {$\omega$};
        \draw[->] (MxN) -- (L) node[midway, above] {$f$};
        \draw[dashed, ->] (MoN) -- (L) node[midway, right] {$u$};
    \end{tikzpicture}
\end{center}
\subsection{Exercici 39.1}
Notem que $M\times N\simeq N\times M$ (per la propietat universal del producte cartesià). Per tant, si anomenem $\phi$ al isomorfisme, tenim
\begin{center}
    \begin{tikzpicture}
        \node (MxN) at (0,2) {$M\times N$};
        \node (NxM) at (-2,2) {$N\times M$};
        \node (MoN) at (3,3) {$M\otimes N$};
        \node (NoM) at (-5,3) {$M\otimes N$};
        \node (L) at (-1,0) {$L$};
        \draw[->] (NxM) -- (MxN) node[midway, above] {$\phi$};
        \draw[->] (MxN) -- (MoN) node[midway, above] {$\omega_1$};
        \draw[->] (NxM) -- (NoM) node[midway, above] {$\omega_2$};
        \draw[->] (MxN) -- (L) node[midway, right] {$f$};
        \draw[->] (NxM) -- (L) node[midway, right] {$f'$};
        \draw[dashed, ->] (MoN) -- (L) node[midway, right] {$u$};
        \draw[dashed, ->] (NoM) -- (L) node[midway, below] {$u'$};
    \end{tikzpicture}
\end{center}
Notem que com que per definició el producte tensorial és únic llevat d'isomorfisme, i tenim que $(M\otimes N, \omega_2\circ \phi)$ és també un producte tensorial vàlid, ja estem.
\subsection{Exercici 39.2}
Notem que tenim que per qualsevol funció trilineal $f:M\times N\times P\to L$:
\begin{center}
    \begin{tikzpicture}
        \node (MxNxP) at (0,0) {$M \times N \times P$};
        \node (MxNoP) at (3,0) {$M \times (N \otimes P)$};
        \node (MoNxP) at (-3,0) {$(M \otimes N) \times P$};
        \node (MoNOP) at (6,0) {$M \otimes (N \otimes P)$};
        \node (MONoP) at (-6,0) {$(M \otimes N) \otimes P$};
        \node (L) at (0,-2) {$L$};
        
        \draw[->] (MxNxP) -- (MoNxP) node[midway, above] {$\omega_{M\times N}$};
        \draw[->] (MxNxP) -- (MxNoP) node[midway, above] {$\omega_{N\times P}$};
        \draw[->] (MxNoP) -- (MoNOP) node[midway, above] {$\omega_1$};
        \draw[->] (MoNxP) -- (MONoP) node[midway, above] {$\omega_2$};
        \draw[->] (MxNxP) -- (L) node[midway, right] {$f$};
        \draw[dashed, ->] (MoNxP) -- (L) node[midway, below] {$u_1$};
        \draw[dashed, ->] (MxNoP) -- (L) node[midway, below] {$u_2$};
        \draw[dashed, ->] (MONoP) -- (L) node[midway, below] {$u_3$};
        \draw[dashed, ->] (MoNOP) -- (L) node[midway, below] {$u_4$};
    \end{tikzpicture}
\end{center}
On $u_1$ i $u_2$ són bilineals; i $u_3$ i $u_4$ són lineals: per tant, els extrems són el producte tensorial, i per tant, són isomorfs.
\subsection{Exercici 39.3}
\begin{center}
    \begin{tikzpicture}
        \node (MxM1) at (0,0) {$M\times M_1$};
        \node (MxM2) at (2,0) {$M\times M_2$};
        \node (pts) at (4,0) {$\dots$};
        \node (MxMi) at (6,0) {$M\times M_i$};
        \node (MxSMi) at (2,-2) {$M\times \bigoplus _{i\in I}M_i$};
        \node (MoSMi) at (6,-2) {$M\otimes \bigoplus _{i\in I}M_i$};
        \node (L) at (4,-4) {$L$};
        \draw[->](MxM1)--(MxSMi);
        \draw[->](MxM2)--(MxSMi);
        \draw[->](pts)--(MxSMi);
        \draw[->](MxMi)--(MxSMi);
        \draw[->](MxSMi)--(L) node [midway, below] {$f$};
        \draw[->](MxSMi)--(MoSMi) node [midway, below] {$\omega$};
        \draw[->, dashed](MoSMi)--(L) node [midway, below] {$u$};
    \end{tikzpicture}
\end{center}
Notem que qualsevol aplicació bilineal de $f:M\times M_i$ es pot mirar com una aplicació bilineal de $M\times\oplus M_i$ fent que si $j\neq i$ $\ol f\mid_{M\times M_j}=0$, i sinó $\ol f\mid_{M\times M_i} = f$; d'aquesta manera podem construir un morfisme al producte tensorial original com $\omega\circ\iota_i$.
\newpage
\begin{tcolorbox}[title=\section{Exercici 68}]
    Siguin $S,T$ dos sistemes multiplicativament tancats. Sigui $i:A\to S\inv A$ el morfisme natural. Considerem el sistema multiplicativament tancat $U=i(T)$ de $S\inv A$. Demostreu que $ST$ és un SMT de $A$, i que $(ST)\inv A\cong U\inv(S\inv A)$ com a anells.
\end{tcolorbox}
\subsection{Exercici 68}
Primer veurem que $ST$ és un SMT. Si prenem $x= st$ i $y= s't'$ dos elements del conjunt, aleshores, com que l'anell és commutatiu, tenim $xy = ss'tt'\in ST$. Per veure la segona part, notem que si veiem que la inclusió natural de $A$ en $U\inv(S\inv A)$ envia $ST$ a elements invertibles, i veiem que 
\newpage
\begin{tcolorbox}[title=\section{Exercici 70}]
    Sigui $A$ un domini d'integritat i $K$ és el cos de fraccions de $A$. Aleshores tot $A_\mfrk p$ està contingut en $K$ de forma natural. Proveu que $A=\bigcap_{\mfrk m\in \Max A}A_\mfrk m$ on la intersecció està presa dins $K$. 
\end{tcolorbox}
\subsection{Exercici 70}
ESTÀ MALAMENT:\par
Recordem que la definició de $A_\mfrk p = S\inv A$, on $S = A\setminus \mfrk p$. Per tant, com que $S\subseteq A\setminus \{0\}$, hi ha la inclusió que volem.\par
Com que $A\hookrightarrow A_\mfrk p$, aleshores, la inclusió $A\subseteq \bigcap$ és immediata.\par
Per veure l'altra inclusió, suposem que no: per tant, existeix algun $a/s\in \bigcap$. Per tant, $s\in A_\mfrk m$ per qualsevol ideal maximal, que ens diu, que $s\in A\setminus \mfrk m$; i per tant, tenim un element que no està en cap ideal maximal, que és una contradicció.
\newpage
\begin{tcolorbox}[title=\section{Exercici 71}]
    Sigui $A$ un anell, $I\subseteq A$ un ideal i $S=1+I$. Proveu:
    \begin{itemize}
        \item $S$ és un sistema multiplicativament tancat, i $0\in S$ si i només si $I=A$.
        \item $I\cdot S\inv A\subseteq J(S\inv A)$.
        \item Suposem ara que $A=k[X]$, amb $k$ un cos, i $I=(X)$. Siguin
        \[
            f:A\to S\inv A\qquad \text i \qquad g:A=k[X]\hookrightarrow k[[X]]
        \]
        els morfismes naturals. Proveu que existeix un únic morfisme $h:S\inv A\to k[[X]]$ tal que $g=h\circ f$ i demostreu que és injectiu.
    \end{itemize}
\end{tcolorbox}
\subsection{Exercici 71.1}

\newpage
\begin{tcolorbox}[title=\section{Exercici 72}]
    Sigui $A$ un anell.
    \begin{enumerate}
        \item Sigui $\mfrk m$ un ideal maximal de $A$. Proveu que si $\frac{a}{1}=0$ en $A_{\mfrk m}$, aleshores $\Ann(a)\not\subseteq \mfrk m$.
        \item Proveu que si $A_\mfrk m$ és reduït per tot maximal $\mfrk m$, aleshores $A$ és reduït
    \end{enumerate}
\end{tcolorbox}
\subsection{Exercici 72.1}
Notem que si $a/1 = 0$, aleshores existeix un element de $t\in A\setminus \mfrk m$ tal que $ta=0$, i per tant, $t\in \Ann(a)$, que ens diu que $\Ann(a)\not\subseteq \mfrk m$.
\subsection{Exercici 72.1}
% Per veure el segon apartat, hem de veure que si $A_\mfrk m$ no té elements nilpotents, aleshores, $A$ tampoc en té. Però pel que acabem de veure, si 
Suposem que $A_\mfrk m$ és reduït per a tot maximal $\mfrk m$. Prenem $x$ un element que $x^n=0$. I mirant-nos aquest element en els anells locals: 
\[
x^n=0\implies \left(\frac{x} {1}\right)^n=0\implies\frac{x}{1}=0
\]
On la segona igualtat ve de que $A_\mfrk m$ és reduït per tot $\mfrk m$. Per tant, $\Ann(x)\not \subseteq \mfrk m$ per cap $\mfrk m$. Per tant, $x=0$.
\newpage
\begin{tcolorbox}[title=\section{Exercici 73}]
    Sigui $A$ un anell i $a_1$, $\dots$, $a_r\in A$ elements de $A$.
    \begin{enumerate}
        \item Sigui $A_{a_i}$ el localitzat de $A$ en el sistema multiplicativament tancat format per les potències de $a_i$. Proveu que existeix un morfisme de $A$-mòduls
\[
    \phi: A\to \bigoplus_{i=1}^r A_{a_i}
\] tal que $\phi(a)=(\frac{a}{1},\dots, \frac{a}{1})$, per tot $a\in A$
        \item Sigui $I=(a_1,\dots,a_r)\subseteq A$. Demostreu que $\ker(\phi)=\{a\in A|\exists n\geq 0: I^na=0\}$.
        \item Sigui $\mfrk p$ un ideal primer de $A$ tal que $I\not\subseteq \mfrk p$. Demostreu que $\ker(\phi)\subseteq \mfrk p$.
    \end{enumerate}
\end{tcolorbox}
\subsection{Exercici 73.1}
Notem que el morfisme $\phi_i:A\to A_{a_i}$ (que envia $a\to \frac{a}{1}$), indueix (per la propietat universal de la suma directa), un morfisme de $A\to \oplus A_{a_i}$ que fa commutar el següent diagrama.
\begin{center}
    \begin{tikzpicture}
        \node (A) at (0,1) {$A$};
        \node (Aa1) at (-1,0) {$A_{a_1}$};
        \node (Aa2) at (1,0) {$A_{a_2}$};
        \node (ddd) at (2,0) {$\dots$};
        \node (oA) at (0,-1) {$\bigoplus A_{a_i}$};
        \draw[->] (A) -- (Aa1);
        \draw[->] (A) -- (Aa2);
        \draw[->] (A) -- (ddd);
        \draw[<-] (oA) -- (Aa1);
        \draw[<-] (oA) -- (Aa2);
        \draw[<-] (oA) -- (ddd);
        \draw[dashed, ->] (A) -- (oA);
    \end{tikzpicture}
\end{center}
I per tant, envia $a\mapsto (a/1,\dots, a/1)$.
\subsection{Exercici 73.2}
Notem que si $x\in \ker(\phi)$, aleshores $x/1$ per tot $A_{a_i}$, que ens diu que existeix un $n_i$ tal que $a_i^{n_i} x = 0$. Per tant, sigui $N=\max\{n_i\}$ i considerem ara $I^{rN}x$:
\[
    I^{rN} x=x\sum_{\sum e_i^j=rN} a_1^{e_1^j}a_2^{e_2^j}\dots
\]
I com que en cada summand $\sum e_i^j=rN$, n'hi ha algun que satisfaci $e_i^j\geq N$; i per tant, la suma és zero.\par
Per veure l'altra inclusió, notem que si $x\in \{a\in A|\exists n\geq 0: I^na=0\}$, aleshores $x\in \Ann(a_i)$ per tot $a_i$, i per tant, $x/1=0$.
\subsection{Exercici 73.3}
Sigui $\mfrk p$ un ideal primer que no contingui $I$ i sigui $x\in \ker(\phi)$, aleshores, hi ha un $n$ tal que $xI^n=0$. Per tant, per tot $y\in I$, $xy=0\in \mfrk p$, que ens diu que $x\in \mfrk p$ o $y\in \mfrk p$. Però si $I\not\subseteq \mfrk p$, aleshores, existeix algun $a\in I$ tal que $a\not \in \mfrk p$, que ens diu que $a^n\not \in \mfrk p$. D'aquí en podem deduir que $x\in \mfrk p$.

\newpage
\begin{tcolorbox}[title=\section{Exercici 74}]
    Sigui $A=\ZZ/(6)$, i el $A$-mòdul $M=\ZZ/(2)$. Demostra que $M$ és localment lliure, però no és lliure.
\end{tcolorbox}
\subsection{Exercici 74}
Per veure que no és lliure:
\[
    [2]_6[1]_2=[2]_2=[0]_2
\]
Amb $[2]_6\neq 0$.\\
Per veure, però, que $A$ és localment lliure, considerem els ideals primers de $A$, que són $(0)$, $\ZZ/(2)$ i $\ZZ/(3)$. Per tant, mirem els 3 casos:\par
\textbf{Cas 1:} com que $A_{(0)}=0$, i $M_{(0)}=0$: és lliure.\\
\textbf{Cas 2:} com que $A_{(2)}=\ZZ/(2)=M_{(2)}$, per tant, també és lliure.\\
\textbf{Cas 3:} com que $A_{(3)}=\ZZ/(3)$, i $M_{(3)}=0$, també és lliure.\\
Que és el que volíem veure.

\newpage
\begin{tcolorbox}[title=\section{Exercici 79}]
    \sloppy
    Sigui $A[[X]]$ l'anell de sèries de potències amb coeficients en $A$. Sigui 
    \[f=\sum_{n\geq 0}a_nX^n\in A[[X]].\] demostreu que si $A$ és Noetherià, llavors $f$ és nilpotent si $a_n$ és nilpotent per a tot $n\geq0$
\end{tcolorbox}
\subsection{Exercici 79}
Considerem $I=(c_0, \dots, c_n, \dots)$ l'ideal generat pels coeficients de $f$, notem que al ser un ideal de $A$, aleshores ha de ser f.g. I per tant, existeix $a_1$, \dots, $a_n$, que generen l'ideal. I si els $a_i$ són nilpotents (i suposem que $a_i^N=0$ per tot $i$), tenim que els coeficients de $f^{nN}$ viuen a l'ideal $I^{nN}=0$.
\newpage
\begin{tcolorbox}[title=\section{Exercici 80}]
    Sigui $M$ un $A$-mòdul, $f\colon M\to M$ un $A$-endomorfisme. Proveu que si $M$ és Noetherià i $f$ és exhaustiu aleshores $f$ és isomorfisme.
\end{tcolorbox}
\subsection{Exercici 80}
Del fet que $M$ és Noetherià, tenim que $\ker$ és finit generat. I com que
\[
    0\to \ker f\hookrightarrow M\twoheadrightarrow  M\to 0
\]
I per tant, $M\cong M/\ker f $
\newpage
\begin{tcolorbox}[title=\section{Exercici 81}]
    Demostreu que si $M$ és Noetherià com a $A$-mòdul, llavors $A/(0:_AM)$ és un anell Noetherià.
\end{tcolorbox}
\subsection{Exercici 81}
Sigui $f:A\to M$. Aleshores, $\Ima(f)\cong A/\Ann(M)$, per tant, qualsevol cadena ascendent de $A/\Ann(M)$, també ho serà a $M$, i com que totes les cadenes ascendents de $M$ estacionen, aleshores també ho fan les de $A/\Ann(M)$.
\newpage
\begin{tcolorbox}[title=\section{Exercici 82}]
    Siguin $N_1$ i $N_2$ submòduls d'un $A$-mòdul $M$. Si $M/N_1$ i $M/N_2$ són Noetherians, aleshores també ho és $M/(N_1\cap N_2)$.
\end{tcolorbox}
\subsection{Exercici XXX}
Considerem les successions exactes curtes següents:
\begin{align*}
    0\to M\to M/N_1\to N_1\to 0\\
    0\to M\to M/N_2\to N_2\to 0\\
\end{align*}
Com que els termes del mig són Noetherians, tenim que també ho són $M$, $N_1$ i $N_2$, i per tant, també ho és $N_1\cap N_2$, que ens dona:
\[
    0\to M\to M/(N_1\cap N_2)\to N_1\cap N_2\to 0
\]
Amb les 2 puntes mòduls Noetherians, que ens diu que el que hi ha al centre, també ho és.
\end{document}
% ---
% \newpage
% \begin{tcolorbox}[title=\section{Exercici XXX}]
% \end{tcolorbox}
% \subsection{Exercici XXX}
